# Antecedentes históricos e condições iniciais (Segunda Guerra Mundial e era pré-guerra) da Alemanha Oriental
A Segunda Guerra Mundial deixou a Alemanha uma sombra de seu antigo eu. Cidades foram arrasadas e a economia totalmente devastada. A Alemanha Oriental, em particular, estava em séria desvantagem; na verdade, a disparidade de riqueza entre a Alemanha Oriental e Ocidental já existia muito antes do estabelecimento da RDA. De acordo com um [estudo](https://www.deepdyve.com/lp/ou-press/the-roots-of-economic-failure-what-explains-east-germany-s-falling-A6wSaF2DRj?key=OUP) no European Journal of Economic History:
>A "Grande Divergência" entre Oriente e Ocidente em eficiência industrial não começou em 1948, quando o desenvolvimento institucional das duas partes do país tomou rumos fundamentalmente diferentes. Os principais fatores que contribuem para essa divergência já estavam presentes anteriormente.

A Alemanha Oriental sempre foi muito menos industrializada do que a Alemanha Ocidental e, como tal, dependeu muito do Ocidente para suas necessidades econômicas. De acordo com o [estudo](https://archive.org/details/eastgermanycount00bura_0) da Divisão de Pesquisa Federal dos EUA sobre a Alemanha Oriental:
>Antes da Segunda Guerra Mundial, a área que mais tarde se tornou a Alemanha Oriental não era bem desenvolvida industrialmente. Como essa área carecia de matéria-prima, a indústria pesada geralmente estava localizada em outras partes do estado alemão. Para agravar os problemas para o recém-criado estado da Alemanha Oriental em 1949 estava a destruição maciça durante a Segunda Guerra Mundial da planta industrial que existia lá e o subsequente desmantelamento soviético e remoção das fábricas e equipamentos que haviam sobrevivido à guerra. [...] Durante os anos entre guerras, o território que agora é a Alemanha Oriental era profundamente dependente de laços econômicos externos. Em meados da década de 1930, foi despachado quase metade de sua produção total para outras partes da Alemanha. Esse comércio interno envolvia vendas de produtos agrícolas; têxteis; produtos da indústria leve, como câmeras, máquinas de escrever e equipamentos ópticos; e compras de bens e equipamentos industriais.

Em outras palavras, a Alemanha Oriental dependia totalmente do Ocidente para suas necessidades industriais pesadas e pagava por essas necessidades vendendo seus produtos agrícolas e industriais leves. No entanto, após a guerra, esse equilíbrio entre o Oriente e o Ocidente foi prejudicado. De acordo com a Divisão de Pesquisa Federal dos EUA:
>Grandes deslocamentos ocorreram após a Segunda Guerra Mundial, quando a Alemanha foi dividida em duas seções, uma parte dominada pela União Soviética e a outra pelos Aliados Ocidentais. Por não poder mais contar com seu antigo sistema de comércio interno e externo, a Zona de Ocupação Soviética teve de ser reestruturada e tornada mais autossuficiente por meio da construção de uma indústria básica.

Este não foi um feito pequeno para a RDA incipiente, especialmente visto que ela não recebeu praticamente nenhuma ajuda econômica em grande escala da URSS (que estava ocupada demais se reconstruindo após a Segunda Guerra Mundial para se preocupar em injetar dinheiro na Alemanha Oriental - e a COMECON se parece mais com um Mercosul do que com um Plano Marshall). Além disso, a RDA teve de pagar pesadas indenizações à URSS pelos danos causados durante a Segunda Guerra Mundial. Isso atuou como um grande obstáculo ao desenvolvimento. De acordo com o The East German Economy, 1945-2010, publicado pelo German Historical Institute, as reparações diretas e indiretas pagas pela Alemanha Oriental entre 1946 e 1953 totalizaram $14 bilhões a preços de 1938. Outra declaração sobre isso é encontrada no estudo da Divisão de Pesquisa Federal dos EUA:
>A reorientação e reestruturação da economia da Alemanha Oriental teria sido difícil em qualquer caso. Os substanciais custos de reparação que a União Soviética impôs à sua zona ocupada e, mais tarde, à Alemanha Oriental, tornaram o processo ainda mais difícil. Os pagamentos continuaram no início dos anos 1950, terminando apenas com a morte de Stalin. De acordo com estimativas ocidentais, esses pagamentos totalizaram cerca de 25% da produção total da Alemanha Oriental até 1953.

Isso está em contraste direto com o Ocidente, que recebeu grandes investimentos de ajuda dos Estados Unidos - nada afetado pela Guerra - como parte do Plano Marshall, bem como relações comerciais lucrativas com as nações desenvolvidas.
